立場新聞：家庭團眾是基本人權，本土派主張收回審批權，只會適得其反

近幾年，新移民與單程證一直引起社會熱烈討論。但很少論者從人權角度檢視單程證制度的問題。是故，本文將試從法理與正當性兩個角度探究「家庭團聚是否基本人權」，並分析其答案會引發哪些相關爭議。

單程證是中國公安部出入境部門發給有香港親屬的內地居民前往香港定居的證件。簡言之，單程證是讓內地合資格的居民依法到香港定居，它處理的移民類型屬照顧父母、夫妻團聚與兒童投靠親屬等範疇。故此，它並非一般的經濟移民（如「優秀人材入境計劃」或「輸入內地人才計劃」），而是依親的家庭團聚。

一般而言，家庭團聚有別於經濟移民，因為它牽涉婚姻與家庭這兩個人類最基本的團體單位。兩者通常被視為人類最基本的福祉與自由，是每個人應當享有的基本權利。但另一方面，不少國家都對「家庭團聚」的移民政策設立了限制，現時內地的單程證政策也設立了每日最多批發150名限額的規定。這兩者乎互相衝突：政府通過出入口管理限制家庭團聚，是否侵害了人類的基本權利？或者，更根本的問題是，家庭團聚是否基本人權？

婚姻與家庭屬基本人權

人類社會有法律後，都試圖將婚姻與家庭法制化並加以保障，因為兩者是構成社會基本單位的基石。

婚姻權利被視為人格自由發展的重要元素，因此屬基本人權的保障範疇。香港基本法第三十七條便列明，香港居民擁有婚姻自由：「香港居民的婚姻自由和自願生育的權利受法律保護。」值得一提的是，婚姻權利通過意內涵「自由選擇婚姻對象的權利」，而且這婚姻對象並不限於本地人，更包括外地人。

至於家庭權利，雖然基本法並沒有明文規定保護，但《香港人權法案條例》第十九條卻有相關的提述：「（一）家庭為社會之自然基本團體單位，應受社會及國家之保護」與「（二）男女已達結婚年齡者，其結婚及成立家庭之權利應予確認。」

另外，根據香港基本法第三十九條，《公民權利和政治權利國際公約》與《經濟、社會與文化權利的國際公約》適用於香港法律。而這兩條公約都對家庭權利有相關說明：

《公民權利和政治權利國際公約》第十七條：任何人的私生活、家庭、住宅或通信不得加以任意或非法干涉，他的榮譽和名譽不得加以非法攻擊。二、人人有權享受法律保護，以免受這種干涉或攻擊。

《經濟、社會、文化權利國際公約》第十條：對作為社會的自然和基本的單元的家庭，特別是對於它的建立和當它負責照顧和教育未獨立的兒童時，應給以盡可能廣泛的保護和協助。

不少人權學者認為，家庭權利確實是基本人權，它保障的對象應及於每個有組成家庭需求的人、組成家庭後成為家庭之成員或家屬，以及組成家庭後決定解除婚姻關係之人等。台灣知名法律學者李震山便提到「家庭權」的保障範圍包括： (1) 組成或不組成家庭之權利、 (2) 和諧家庭生活之權利、 (3) 維持家庭存續之權、 (4) 維持家庭親屬關係之權利 [1] 。

家庭團聚是否基本人權的爭論

許多人權學者支持家庭團聚是基本人權，便是以婚姻和家庭權利為基礎：既然人有結婚與選舉婚姻對象的自由，而且家庭是組成社會的基本單位，那麼政府應當有義務對家庭予以權利的保護，並且對「家庭」的保障範圍應及於本地人民與在外地的親屬的相聚權利。因此，從法理上來看，家庭團聚似乎屬基本人權。

但是，不少國家都在入境管制上設置了限制，令家庭團聚受到一定的約束。這種移民政策是否有侵害基本權利之嫌呢？有些學者認為，出入國管理制度與基本權利屬兩種不同的層次，譬如基本權利並不保障外國人享有自由入國與居留，以及不被強制出境的權利。這即是說，入國管理制度並不受基本人權的約束。

事實上，這個爭論，在學說上與現實判例，一直有零星的衝突關係。例如，在日本的馬克林事件中，日本最高裁決便認定外國人的基本人權是在出入國管理制度的體制內受到保障 [2]。言即，根據這裁決，政府只需要保護國民的權利；至於外地人，在未享有進入境內或居留資格之前，政府沒有義務保障其權利的實現 [3] 。而外國人是否擁有進入境內或居留資格，則由個別政府決定，不受基本權利的約束。

人權學者大多認為：家庭團聚屬基本人權

到底在入境管理上設置移民限制，有沒有侵犯家庭團聚的權利？學者大多從法理依據與正當理由來論證。

在法理上，學者多集中援引《公民權利和政治權利國際公約》第十七條與《經濟、社會、文化權利國際公約》第十條對家庭保護的說明。由於兩條公約均屬國際人權法，具普世性地保障所有人，不只是國民；所以它是要求任何國家都有義務保障跨境的家庭團聚。

在正當理由上，學者大多援引人道理由。家庭團聚是人性的基本特徵。人是群居動物，會組成家庭繁衍後代，享受家庭天倫之樂。若然政府用公權力強行限制家庭團聚，令夫妻被迫分隔兩地受分離之苦，又令兒童不能享受一家團聚之樂，實有違基本人性與人道原則。

所以，支持「家庭團聚是基本人權」的學者認為，基於人道理由與人權保障，一般法律不得限制依親名義入國的申請，尤以國民的配偶與未成年子女，非有重大理由（譬如傷害國家安全），國家不得限制其入國。

「家庭團聚是基本人權」引申的後果
若然家庭團聚真是基本人權，它會引申什麼後果？

近幾年，一些泛民或本土派，都支持收回審批權。但兩者收回審批權的目標，都是志在於審批制度上設置限制，嘗試緩慢單程證新移民來港定居的人數。本土派更強調要設立入息審查或經濟條件，堵塞貧窮的申請者來港定居。

然而，如果香港政府真是收回審批權，這些本土派與泛民非但不能如願以償，更可能適得其反。因為，若然香港政府真的擁有審批權力，基於香港《入境條例》，凡是香港居民的在海外所生的子女，都能獲得香港居民身份，亦合資格申請成為香港永久性居民。所以，香港政府不應用經濟條件等理由禁止不適合者入境，最多只能調整配額，緩慢每日單程證入境的數目──就像現今中國政府的做法。

不過，香港政府若果擁有審批權力，並且尊重人權，配額調整將不會是收窄，反而是放寬。因為，基於人權原則與人道理由，政府應當確保分隔兩地的家庭盡早團聚才對。

也許你可能會問，假如過慢的配額制度有違反人權之嫌，為什麼沒有人對現在單程證制度提請司法覆核？這是因為，現在的單程證制度屬中國政府的管轄範圍，所以單程證配額即使有違人權，其法律歸屬是中國政府，而非香港政府。根據香港《入境條例》，其實這些單程證申請者本來就有資格進入香港境內，只是因為中國政府限制他們出境（即如今單程證制度），才令他們無法進入香港境內（其實，一個尊重人權的政府，是不會限制國民出境）。因此，若然香港政府有權審批單程證，反而變相要承擔相應的法律責任，屆時人們便有理由向法庭申請司法覆核，質疑港府的審批制度是否違反人權。

不過，有些本土派主張家庭團聚不一定在香港，而可以在內地。假如家庭成員能自由選擇在哪個地方家庭團聚，無疑是人權自由的進步，值得支持。不過，即使中港政府設立較為彈性的兩地家庭團聚機制與相應社會配套，港人選擇回內地家庭團聚與居住的機會始終微乎其微，畢竟兩地人民通常覺得在香港生活較好。

其實，本土派提出這建議，真正想做的是要求貧困的香港居民回到內地實現家庭團聚，而不容許他們來港團聚。這種想法其實就是趕窮人出香港，變相歧視窮人（只有窮人沒有權利選擇在哪處現家庭團聚）。

理想與現實差異

當然，說「家庭團聚屬基本人權」，只是原則性的學理主張。當它落入現實之中，不同國家對此皆有不同限制。譬如，加拿大的家庭團聚，雖然申請者無需最低入息和資產，但身為申請者的加拿大擔保人，必須承諾負責申請人抵達加拿大後3年的基本生活開銷。

英國的家庭團聚限制更嚴格。自2012年7月9日起，英國移民政策要求配偶簽證保證人的最低年薪為 18,600 英鎊；有孩子的家庭收入最低要有 22,400 英鎊；每增加一個孩子，收入限制相應提高 2,400 鎊 [4] 。

這些規定通常被主權國解釋為實現兩個目標：一是確保申請人來到團聚國家有基本的生活；二是確保社會承擔較少的經濟支出。但如果只論第一目標，當外來移民無法維持基本生活，國家似乎有義務保障他們的基本生活才對。所以，不難猜測，第二目標才是實施這種限制政策的真正原因。 有些學者認為，在家庭團聚上設立經濟限制，如同為家庭團聚設置了價格：若然你達不到這個經濟要求，也就意味你失去與家庭團聚的權利。這實在有違人道原則與人權保障的承諾。這些國家一直標榜自己尊重自由人權，但其移民政策展現出來的強制性，是存在著明顯衝突。 但另一邊廂，有人認為在家庭團聚上設立經濟限制是合理的要求。因為外來移民不同於公民，他們對社會仍未有貢獻，所以納稅人沒有理由為他們來國的生活付出資助。支持家庭團聚的人則回應，基本人權的保障應該是沒有條件的。

家庭團聚是基本人權，不應該有任何限制。至於社會為新移民提供經濟支援是否正當，則是另一回事。 我同意上述的回應。家庭團聚是基本人權，不應該有任何經濟限制。至於社會為何有理由為新移民提供經濟支援，這其實牽涉新移民的公民身份的複雜爭論。我將會出一系列文章，探討這個問題。

弱智
邊度人多就去邊度團聚
大陸果邊多d人就攔返大陸團聚啦

屌你老母
而家話俾返個權香港做，查完你真係家庭咪放你入嚟囉

一提收150就起曬鋼
你班柒頭建制派仲唔係身有屎？

註：此文篇不代表本人立場，只限＂本場新聞＂之個人意見

唔同英美加等國咁講

家庭團聚權係基本人權，咁財產權唔係？香港市民冇權決定自己社會資源嘅分配？
唔好再用道德嚟綁架香港人啦。而且大家都知中共係有心想溝淡香港人，消滅香港文化。文化權都係基本人權，又唔見你話保護我地嘅基本人權？

個撚個都係假結婚落黎 家你老母呀

居住就唔係基本人權？
自己本地居民都未搞掂，學人大愛
換血就換血啦

咁大愛放埋非洲D，中東難民入黎啦
人地連命隨時冇，夠慘未

住屋權唔係人權？

現時已有港澳台居民居住證，無必要限死係香港團聚

同樣係立場，另一篇高質文，拆解單程證謬誤，所謂團聚同補充勞動人口只係謊言。

含撚啦 蔡東豪

共狗滲入晒玩挑撥

2013年新聞：
泛民聯署聲明：家庭團聚是基本人權，社會應以包容態度對待新移民，不認同任何排外及分離

包括民主黨、民協、社民連等22名泛民立法會議員今日召開記者會，發起「爭取家庭團聚審批權」聯署聲明，認為社會應以包容、公義的原則對待新移民，並支持維持以家庭團聚為目的的單程證配額，同時要求特區政府取回或參與入境審批權。

至於泛民主派22名議員簽署的「爭取家庭團娶審批權」聲明，則要求政府制定長遠人口政策。

想團聚咪死返上去囉

家庭團聚原則上係基本人權，但現實係，一來只影響社會部份人(定係你每個香港人都有人要團聚?)，二來你呢啲「將來的香港人」係空概念: 呢班人而家係港人未?

最重要係，保障本地資源足夠滿足基本生活亦係基本人權。一來現實上所有人都受影響，二來呢啲人現時已經實在地係香港人。假如資源唔夠，我滿足咗已經存在嘅「當下的香港人」同問題先，後先再處理概念及可能性上將會成為(但仲未係)嘅「將來的香港人」，呢個在理在利(現實)都講得通喎。

左膠呢啲位明顯唔係無知，係有心拿住空泛嘅原則spin囉，其實好毒。

lm

佢地有話爭取播批權喎，起碼可以因應香港程況減少配額同踢走假結婚假親戚，有乜問題？

去中國團聚唔撚得？

人乜野權？

垃場新聞
雨革滅聲

彭博社年前曾報道總書記習近平的姐姐齊橋橋、姐夫鄧家貴及外甥女張燕南在中港兩地擁有大量資產。本報最新查冊跟進，發現3人均持有香港身份證。

家庭團聚

係一條叫彭捷既人既文章
唔撚係立場新聞立場

返中國團聚唔得既

上海 北京 一線城市都有自主權嫁户籍制度啦
又唔去屌 佢地
外國家庭團聚都要計分啦 無門檻嫁移民 輸入大量低學歷 低生產力嫁人口 拖累成個社會

郁撚最新口徑係批鬥眾新聞，立場新聞
當然方向報寫咩就當睇唔到

on 撚9
而家收回又唔係唔批
好簡單學外國已經得啦
你要三個家屬過來家庭團聚冇問題
但你要證明到你有能力唔食福利可以養到三條友
班強國人9成人呢關已經收皮啦

家庭團眾係基本人權
但唔係蟲權

捷捷係一個好求真的左膠

屌你老味

淨係你哋支那先有得家庭團聚 其他國家呢？

咪撚辛苦自己，落嚟香港呢啲閪地方啦
返上去一家團聚 和和氣氣玩抖音飲閪茶食紅鱒啦

想團聚去大灣區

俾唔俾人入我屋企門口
都唔可以自己決定，荒天下之大謬啦

深圳河以北強大了，為何不在深圳河以北團聚

咁點解要申請等批？不如取消埋佢任人嚟啦

捷捷仲係一隻死狗公tim 出名臭朵

1.香港人住屋權都係人權
2.香港人交稅，公屋同社會保障都應以港人優先
3.既然只係講緊團聚既基本人權，你冚家躝上大陸都係團聚

呢個問題，其實唔會好簡單咁幾句就可以釐清真假，訂咩標準都好，都叫做探討緊，但政府嘅態度係完全由佢，唔理。

有句嘢講得好，你永遠叫唔醒一個扮訓嘅人。

喺呢d議題就要現實d，為庫房着想。
如果放嗰150人又交唔到稅，又要生，又要攞福利，咪即係俾人搵笨？
所以，150人/day冇問題，只不過政府唔洗派福利俾佢地，包括綜緩、生果金、書簿津、交通津、公屋、醫療要全費、學費（中小學），到時睇下仲有冇人嚟家庭團聚。

如果你證明到你有足夠資產養活自己或者有專業技能，其實你去邊都會歡迎你；但如果你係低生產力甚至冇生產力要仰賴福利過活，全世界任何一個地方都唔會願意無條件咁收你。道理就係咁簡單。

推

咦
立場新聞係唔係阿邊個邊個佔中死士攪既呢

去咗行山乜乜乜

英國佬年代冇家庭團聚咩，點解人地冇房屋問題，通脹問題？

答案係:50人同150人的分别。

上面都可以團聚啦

無聽過假結婚？

香港都屬於大灣區